{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.class.16",
        "standard": "5",
        "subject": "Marathi Sulabhbharati",
        "medium": "English Medium",
        "chapter_name": "Weleche Mahatva"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘वेळ’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Time",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Money",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Game",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Speed",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Time"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळ कोणासाठी थांबते का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "श्रीमंतांसाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गरीबांसाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘गेलेली वेळ परत येत नाही’ हे खरे आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कदाचित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "येऊ शकते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळेचा सदुपयोग (Good use) करावा का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वेळ वाया घालवावी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झोपावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळेचे नियोजन (Time Management) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वेळेचा योग्य वापर करणे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "घड्याळ पाहणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घड्याळ विकत घेणे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वेळ विचारणे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वेळेचा योग्य वापर करणे"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शाळेत वेळेवर जावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीतरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उशिरा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "उशिरा गेल्यावर काय होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नुकसान/शिक्षा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फायदा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बक्षीस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आनंद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नुकसान/शिक्षा"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "परीक्षेच्या वेळी वेळेचे भान नसावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "असावे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नसावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काहीही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झोपावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "असावे"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "घड्याळ आपल्याला काय सांगते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वेळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उंची",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दिशा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वेळ"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एका मिनिटात किती सेकंद असतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "६०",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "१००",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "५०",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "१०",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "६०"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एका तासात किती मिनिटे असतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "६०",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "१००",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "३०",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "१०",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "६०"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "एका दिवसात किती तास असतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "२४",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "१२",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "४८",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "५०",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "२४"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सूर्य कधी उगवतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सकाळी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रात्री",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दुपारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संध्याकाळी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सकाळी"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सूर्य कधी मावळतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संध्याकाळी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सकाळी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दुपारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात्री",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संध्याकाळी"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘दुपार’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Afternoon",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Morning",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Night",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Evening",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Afternoon"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘पहाट’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Dawn/Early Morning",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Noon",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Night",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Dusk",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Dawn/Early Morning"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘काळ’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Time/Era",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Black",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Work",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Play",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Time/Era"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भूतकाळ (Past) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घडून गेलेली वेळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चालू वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "येणारी वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "घडून गेलेली वेळ"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वर्तमानकाळ (Present) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चालू वेळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "घडून गेलेली वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "येणारी वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चालू वेळ"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भविष्यकाळ (Future) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "येणारी वेळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "घडून गेलेली वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चालू वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "येणारी वेळ"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘Time is Money’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वेळ हेच धन आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वेळ फुकट आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पैसे द्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वेळ नको",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वेळ हेच धन आहे"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "आळशी माणसाचा वेळ कसा जातो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वाया",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चांगला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कामात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अभ्यासात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वाया"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "यशस्वी लोक वेळेची कदर करतात का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "गाडी पकडण्यासाठी काय पाळावे लागते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वेळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मित्राला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लोकांना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वेळ"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळेवर औषध घेतल्याने काय होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आजार बरा होतो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आजार वाढतो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काहीच होत नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "त्रास होतो",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आजार बरा होतो"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘कळ’ आणि ‘वेळ’ कोणासाठी थांबत नाही?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, हे सत्य आहे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फक्त कळ थांबते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फक्त वेळ थांबते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, हे सत्य आहे"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "घड्याळाचे काटे कसे फिरतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सतत/पुढे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मागे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थांबतात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उलट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सतत/पुढे"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बंद पडलेले घड्याळ काय दाखवते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "चुकीची वेळ (पण दिवसातून दोनदा बरोबर)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "बरोबर वेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "काहीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हवामान",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चुकीची वेळ (पण दिवसातून दोनदा बरोबर)"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मोबाईलमध्ये वेळ दिसते का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीतरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फक्त रात्री",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळ पाळणे ही कोणाची सवय आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शिस्तप्रिय माणसाची",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आळशी माणसाची",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मूर्ख माणसाची",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चोराची",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "शिस्तप्रिय माणसाची"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शेतकरी वेळेवर पेरणी करतो का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाऊस गेल्यावर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "उन्हाळ्यात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळापत्रक (Time Table) कशासाठी असते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नियोजनासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खेळण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फाडण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चित्रासाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नियोजनासाठी"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "तुम्ही अभ्यासाचे वेळापत्रक बनवले आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गरज नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बघू",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सुटीच्या दिवशी वेळ कसा घालवावा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "छंद जोपासण्यात/वाचनात",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त झोपण्यात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "टीव्ही बघण्यात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रडण्यात",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "छंद जोपासण्यात/वाचनात"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "टीव्ही बघण्यात किती वेळ घालवावा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मोजकाच",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संपूर्ण दिवस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सात्रंदिवस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शाळेच्या वेळी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मोजकाच"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "खेळण्यासाठी वेळ द्यावा का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, ठराविक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "संपूर्ण दिवस",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात्रभर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, ठराविक"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "घाईगडबडीत काय होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अपघात/चुका",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "यश",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फायदा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आनंद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अपघात/चुका"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘सावकाश’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हळू/Slowly",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Fast",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Now",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Never",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हळू/Slowly"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘तातडीने’ (Urgently) म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "लगेच",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "उशिरा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उद्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कधीतरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "लगेच"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वेळ कोणासारखी आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वाहत्या पाण्यासारखी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "दगडासारखी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भिंतीसारखी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "झाडासारखी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वाहत्या पाण्यासारखी"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘क्षण’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Moment",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Hour",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Day",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Year",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Moment"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘युग’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Era/Age",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Minute",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Second",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Day",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Era/Age"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सतयुग, त्रेतायुग, द्वापारयुग आणि -",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कलियुग",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आजचा युग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जुना युग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नवीन युग",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कलियुग"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शिवाजी महाराजांचा काळ कोणता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "इतिहास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "वर्तमान",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भविष्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "माहीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "इतिहास"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भारत महासत्ता होण्याचा काळ कोणता?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भविष्यकाळ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भूतकाळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्राचीन काळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "यापैकी नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भविष्यकाळ"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "उद्याचा दिवस कोणी पाहिला आहे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "म्हणून काम कधी करावे?",
            "answer": "आजच."
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घड्याळाचा शोध कोणी लावला?",
            "answer": "(जनरल नॉलेज)."
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "काळाचे तीन भेद कोणते?",
            "answer": "भूतकाळ, वर्तमानकाळ, भविष्यकाळ."
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घड्याळात किती काटे असतात?",
            "answer": "तीन (तास, मिनिट, सेकंद)."
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लहान काटा कशाचा असतो?",
            "answer": "तास काटा."
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोठा काटा कशाचा असतो?",
            "answer": "मिनिट काटा."
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेगाने फिरणारा काटा कोणता?",
            "answer": "सेकंद काटा."
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "डिजिटल घड्याळात काय दिसते?",
            "answer": "अंक/आकडे."
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाळूचे घड्याळ पाहिले आहे का?",
            "answer": "हो/पुस्तकात."
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पंचांग (Almanac) कशासाठी वापरतात?",
            "answer": "तिथी/वार/नक्षत्र पाहण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कॅलेंडर कशासाठी असते?",
            "answer": "तारीख पाहण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लीप वर्ष (Leap Year) कधी येते?",
            "answer": "दर चार वर्षांनी."
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लीप वर्षात फेब्रुवारीत किती दिवस असतात?",
            "answer": "२९ दिवस."
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सामान्य वर्षात वर्षाचे दिवस किती?",
            "answer": "३६५."
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लीप वर्षात वर्षाचे दिवस किती?",
            "answer": "३६६."
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आठवड्याचे वार किती?",
            "answer": "सात."
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "महिन्यात किती आठवडे असतात?",
            "answer": "चार (साधारणतः)."
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पंधरवडा म्हणजे किती दिवस?",
            "answer": "पंधरा दिवस."
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सकाळची शाळा किती वाजता असते?",
            "answer": "(वेळ)."
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळा किती वाजता सुटते?",
            "answer": "(वेळ)."
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही किती वाजता उठता?",
            "answer": "(वेळ)."
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही किती वाजता झोपता?",
            "answer": "(वेळ)."
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जेवणाची वेळ निश्चित असावी का?",
            "answer": "हो, आरोग्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेवर झोपले नाही तर काय होते?",
            "answer": "दुसऱ्या दिवशी आळस येतो."
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘टाईमपास’ करणे चांगले आहे का?",
            "answer": "नाही, हा वेळेचा अपव्यय आहे."
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोबाईलवर गेम खेळणे टाईमपास आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अभ्यास करणे टाईमपास आहे का?",
            "answer": "नाही, ते सत्कर्म आहे."
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रेलवे वेळेवर धावतात का?",
            "answer": "बहुतेक वेळा."
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विमान वेळेवर सुटते का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाऊस वेळेवर आला नाही तर काय होते?",
            "answer": "शेतकऱ्याचे नुकसान/दुष्काळ."
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सूर्य वेळेवर उगवला नाही तर?",
            "answer": "सृष्टीचे चक्र बिघडेल (अशक्य आहे)."
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कोंबडा कधी आरवतो?",
            "answer": "पहाटे."
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पूर्वी वेळ कशी मोजायचे?",
            "answer": "सावलीवरून/प्रहरावरून."
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "एक प्रहर म्हणजे किती तास?",
            "answer": "तीन तास."
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अष्टौप्रहर म्हणजे काय?",
            "answer": "दिवस-रात्र (२४ तास)."
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बारा वाजले म्हणजे काय?",
            "answer": "दुपार झाली किंवा मध्यरात्र झाली."
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘चांगली वेळ’ म्हणजे काय?",
            "answer": "शुभ मुहूर्त."
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "‘वाईट वेळ’ म्हणजे काय?",
            "answer": "संकट काळ."
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "संकटात धैर्य ठेवावे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळ बदलते का?",
            "answer": "हो, सुख-दुःख येत-जात असते."
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेला औषध म्हणतात का?",
            "answer": "हो (Time heals everything)."
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जखम भरण्यास वेळ लागतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "झाड मोठे होण्यास वेळ लागतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घर बांधायला वेळ लागतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्वयंपाक करायला वेळ लागतो का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "इंस्टंट (Instant) म्हणजे काय?",
            "answer": "लगेच तयार होणारे."
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मॅगी किती मिनिटात बनते म्हणतात?",
            "answer": "दोन मिनिटात."
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खरोखर दोन मिनिटात बनते का?",
            "answer": "नाही, थोडा जास्त वेळ लागतो."
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "फास्ट फूड (Fast Food) म्हणजे काय?",
            "answer": "लवकर मिळणारे पण आरोग्यास हानिकारक."
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्लो पॉयझन (Slow Poison) म्हणजे काय?",
            "answer": "हळूहळू परिणाम करणारे."
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कासवगतीने जाणे म्हणजे काय?",
            "answer": "हळू पण सातत्याने जाणे."
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सशाच्या गतीने जाणे म्हणजे?",
            "answer": "वेगाने जाणे."
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जीवनात गती (Speed) महत्त्वाची की दिशा (Direction)?",
            "answer": "दिशा (Direction)."
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चुकीच्या दिशेने वेगाने जाऊन उपयोग आहे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळ कोणासाठीही थांबत नाही - इंग्रजी म्हण सांगा.",
            "answer": "Time and Tide wait for none."
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आजचे काम उद्यावर ढकलू नका - इंग्रजी म्हण.",
            "answer": "Do not put off till tomorrow what you can do today."
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लवकर उठा लवकर झोपा - इंग्रजी म्हण.",
            "answer": "Early to bed and early to rise..."
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेची किंमत कोणाला कळते?",
            "answer": "ज्याची गाडी हुकली आहे त्याला."
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सेकंदाची किंमत कोणाला कळते?",
            "answer": "ज्याचा अपघात टळला आहे/ऑलिम्पिक धावपटूला."
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "महिन्याची किंमत कोणाला कळते?",
            "answer": "ज्याला पगार मिळायचा आहे/गरोदर मातेला."
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वर्षाची किंमत कोणाला कळते?",
            "answer": "नापास झालेल्या विद्यार्थ्याला."
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मिलिसेकंदाची किंमत कोणाला कळते?",
            "answer": "सुवर्णपदक हुकलेल्या खेळाडूला."
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आयुष्य किती मोठे आहे?",
            "answer": "माहीत नाही."
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "म्हणून काय करावे?",
            "answer": "प्रत्येक क्षण जगावा."
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आनंदी राहावे का?",
            "answer": "हो, नेहमी."
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दुःखात वेळ कसा जातो?",
            "answer": "हळू हळू (वाटतो)."
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आनंदात वेळ कसा जातो?",
            "answer": "लवकर (भुर्रकन)."
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळेची सुट्टी लवकर संपते का?",
            "answer": "हो, असे वाटते."
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तारांगण (Planetarium) मध्ये वेळ कसा जातो?",
            "answer": "मजेत."
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सिनेमा बघताना वेळ समजतो का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "परीक्षेचा पेपर लिहिताना वेळ पुरतो का?",
            "answer": "कधी कधी कमी पडतो."
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पेपर लिहिण्याचा सराव (Writing Speed) वाढवावा का?",
            "answer": "हो, पेपर पूर्ण करण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही घड्याळ वापरता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "स्मार्ट वॉच (Smart Watch) काय करते?",
            "answer": "वेळेसोबत आरोग्यही सांगते."
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जुनी घड्याळे कशी होती?",
            "answer": "चावीची (Winding)."
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लोलकाचे घड्याळ (Pendulum Clock) पाहिले आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ते कसे वाजते?",
            "answer": "टण टण (दर तासाला)."
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेवर जेवण केले तर काय होते?",
            "answer": "पचन चांगले होते."
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेवर औषध न घेतल्यास काय होते?",
            "answer": "गुण येत नाही."
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेची शिस्त सैन्यात असते का?",
            "answer": "हो, अतिशय कडक."
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळेची घंटा (Bell) कशासाठी वाजते?",
            "answer": "वेळ समजण्यासाठी (तास बदलण्यासाठी)."
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घंटा वाजली की काय वाटते?",
            "answer": "मजा/सुट्टी."
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मधली सुट्टी (Recess) किती वेळाची असते?",
            "answer": "१५-२० मिनिटे."
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही वेळेचे पक्के आहात का?",
            "answer": "हो, प्रयत्न करतो."
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "उशीर करण्याची सवय चांगली आहे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारतीय लोक वेळेबाबत कसे आहेत?",
            "answer": "थोडे उशीर करणारे (असे म्हणतात, पण बदलायला हवे)."
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जपानी लोक वेळेबाबत कसे आहेत?",
            "answer": "अतिशय वक्तशीर."
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रेल्वे स्टेशनवर मोठे घड्याळ असते का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विमानतळावर घड्याळे असतात का?",
            "answer": "हो, वेगवेगळ्या देशांची."
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जागतिक वेळ (World Clock) म्हणजे काय?",
            "answer": "जगातील विविध शहरांची वेळ."
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारताची प्रमाण वेळ कोणती?",
            "answer": "IST (Indian Standard Time)."
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लंडनची वेळ कोणती?",
            "answer": "GMT (Greenwich Mean Time)."
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वेळेचा सदुपयोग करून महान कोण झाले?",
            "answer": "शिवाजी महाराज, आंबेडकर, गांधीजी इ."
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही तुमचा वेळ सत्कारणी लावणार का?",
            "answer": "हो."
        }
    ]
}